\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{report}

% ====== Paquetes ======
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{Ilustraciones/}}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  urlcolor=blue,
  pdfauthor={},
  pdftitle={Memoria de Prácticas}
}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,arrows.meta,shapes.multipart}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  tabsize=2
}

% ====== Metadatos personalizables ======
\newcommand{\titulo}{\textbf{Sistema de Domótica con LoRa y MQTT}} % título del trabajo
\newcommand{\autores}{José Manuel Díaz Hernández \\ Nicolás Rey Alonso \\ Santiago Galindo Peralta \\ Alberto Martel Rodríguez}

% ====== Documento ======
\begin{document}

% ---- Portada ----
\input{Portada}

% ---- Índices ----
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\tableofcontents
\clearpage

\listoffigures
\clearpage

\listoftables
\clearpage

% ---- Cuerpo ----
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\chapter{Introducción}
\input{Introduccion}

\chapter{Descripción de la aplicación y objetivos}\label{chap:descripcion}
\input{Descripcion}

\chapter{Diseño}\label{chap:diseno}
\input{Diseno}

\chapter{Arquitectura}\label{chap:arquitectura}
\input{Arquitectura}

\chapter{Modelo de Datos}\label{chap:modelodatos}
\input{Sensores}

\chapter{Desarrollo}\label{chap:desarrollo}
\input{Actuador}

\chapter{Interfaces}\label{chap:interfaces}
\input{Interfaces}

\chapter{Conclusiones}\label{chap:conclusiones}
\input{Conclusiones}

% ---- Bibliografía (opcional) ----
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{raspberrypi}
Raspberry Pi Foundation.
\newblock \emph{Raspberry Pi Documentation}.
\newblock Disponible en: \url{https://www.raspberrypi.com/documentation/computers/raspberry-pi.html}.
\newblock Consultado a 26 enero de 2026.

\bibitem{ldr-arduino}
ElectronicsFan123.
\newblock \emph{Interfacing Arduino UNO with LDR}.
\newblock Project Hub, Arduino.
\newblock Disponible en: \url{https://projecthub.arduino.cc/electronicsfan123/interfacing-arduino-uno-with-ldr-61f455}.
\newblock Consultado a 26 enero de 2026.

\bibitem{kicad}
KiCad Project.
\newblock \emph{KiCad EDA}.
\newblock Disponible en: \url{https://www.kicad.org/}.
\newblock Consultado a 26 enero de 2026.

\bibitem{kicad-docs}
KiCad Project.
\newblock \emph{KiCad Documentation}.
\newblock Disponible en: \url{https://docs.kicad.org/}.
\newblock Consultado a 26 enero de 2026.

\bibitem{SRF02-docs}
Robot Electronics.
\newblock \emph{SRF02 Documentation}.
\newblock Disponible en: \url{https://www.robot-electronics.co.uk/htm/srf02tech.htm}.
\newblock Consultado a 26 enero de 2026.


\end{thebibliography}

\end{document}
